\section{Teilnehmer}
\begin{itemize}
	\item Olaf Stern (Schulleiter)
	\item Marco Schaad (Experte)
	\item Matthias Bachmann (Betreuer)
	\item Raffael Schmid (Student)
\end{itemize}
\section{Einleitung}
Am \textbf{Mittwoch den 14. September 2011 von 16:00 bis 17:00 Uhr} fand das Design Review der Bachelorthesis von Raffael Schmid statt. Fälschlicherweise versendete das Einschreibe- und Bewertungssystem (EBS) der Hochschule für Technik die Einladung als Termin für eine Schlusspräsentation, deshalb war auch bereits der Experte bei dieser Sitzung anwesend.

\section{Ablauf}
\begin{enumerate} 
\item \textbf{Begrüssung} \newline
	Die Teilnehmer begrüssen sich und definieren den Ablauf des Design Reviews.
\item \textbf{Präsentation durch den Studenten} \newline
	Der Student stellt folgende Punkte der Diplomarbeit vor:
	\begin{enumerate}
		\item Ziel der Bachelorthesis
		\item Erläuterung der funktionalen und nichtfunktionalen Anforderungen
		\item Evaluation der gewählten Frameworks
		\item Konzept respektive einige Teile davon
		\item Aktueller Stand der Arbeit und des Prototypen
		\item Nächste Arbeitsschritte
		\item Demo Software-Prototyp
	\end{enumerate}
\item \textbf{Diskussion}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Schwerpunkt:} Seitens Schulleitung wurde nochmals erläutert, dass der Schwerpunkt der Diplomarbeit bei der Erarbeitung des Konzepts liege, die Implementation des Prototypen hat den Charakter eines Proof of Concepts. Aus Sicht der Hochschule für Technik ist der Stand des aktuellen Prototypen bereits ausreichend.
		\item \textbf{Abgrenzung: } Seitens Schulleitung wurde gewünscht, dass die Bachelorthesis auch Aussagen darüber macht, was die  Software für Garbage Collection Log Analyse leistet respektive nicht leistet.
	\end{enumerate}
	\item \textbf{Bestätigung der Restplanung und der nächsten Schritte}
	\item \textbf{Feedback Requirementsanalyse, Konzept}\newline
		 Zwei Wochen vor dem Design Review hat Raffael Schmid dem Betreuer per Mail eine aktuelle Version der Bachelorthesis gesendet. Im Anschluss an das Design Review gab es vom Betreuer dazu ein kurzes Feedback.
\end{enumerate}
\section{Besonderes}\label{besonderes}
An der Aufgabenstellung wurde nichts geändert.


