\chapter{Grundlagen Garbage Collection in der JRockit Virtual Machine}\label{jrockit garbage collection}
\section{Grundlage}
Die Grundlage der JRockit Garbage Collection bildet der Tri-Coloring Mark \& Sweep Algorithmus (siehe Abschnitt \titleref{tri-coloring mark and sweep}). Er wurde hinsichtlich besserer Parallelisierbarkeit und der optimalen Verwendung der Anzahl Threads optimiert. Die Garbage Collection der JRockit VM kann mit oder ohne Generationen arbeiten - so gibt es die beiden Algorithmen ``Concurrent Mark \& Sweep'' und ``Parallel Mark \& Sweep'' in beiden Ausführungen Generational und Single:

\begin{itemize}
	\item Generational Concurrent Mark \& Sweep
	\item Single Concurrent Mark \& Sweep
	\item Generational Parallel Mark \& Sweep	
	\item Single Parallel Mark \& Sweep
\end{itemize}

\subsection{Old Collection}
Im Unterschied zum normalen Tri-Coloring Algorithmus verwendet der Algorithmus der JRockit, egal ob parallel oder concurrent, zwei Sets für die Markierung der Objekte. In einem werden die grauen und schwarzen Objekte gespeichert, im anderen die weissen. Die Trennung zwischen Grau und Schwarz wird gemacht indem die grauen Objekte in Thread-Local Queues jedes Garbage Collection Threads gespeichert werden. 

Die Verwendung von Thread-lokalem Speicher hat hinsichtlich den folgenden Punkten einen Vorteil:\cite[S. 79]{lagergren2010oracle}:
\begin{itemize}
	\item Thread-lokaler Speicher führt zu einer besseren Parallelisierbarkeit.
	\item Thread-lokaler Speicher kann prefetched werden, was die Geschwindigkeit des Algorithmus als Ganzes erhöht.
\end{itemize}

Bei der Verwendung der Concurrent Algorithmen - bei welcher die Garbage Collection neben der Anwendung statt findet - werden logischerweise auch nebenbei von der Applikation neue Objekte erzeugt. Diese neuen Objekte werden in einem sogenannten Live-Set getrackt.

\subsection{Intergenerationale Referenzen}
Die Idee der Generational Garbage Collection ist, dass zumindest während einer Young Collection nur ein Teilbereich des Heaps aufgeräumt wird. Während der Mark-Phase einer Young Collection werden also Referenzen in die Old Collection nicht verfolgt. Problematisch bei diesem Vorgehen ist, dass es eventuell Referenzen aus der Old Generation in die Young Generation gibt, aufgrund welcher man die Objekte im Young Space nicht löschen darft. Dieses Szenario kann auf zwei unterschiedliche Wege passieren:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ein Objekt wird durch eine Promotion von der Young Generation in die Old Generation verschoben.} Diesen Vorgang merkt sich der Garbage Collector in einem \textbf{Remembered Set}. 
	\item \textbf{Es findet eine Zuweisung der Referenz durch die Applikation statt.} Diese Problematik wird durch Write Barriers und der Aufteilung des Heaps in sogenannte Cards\footnote{Eine Card ist typischerweise ein ungefähr 512 Byte grosser Bereich auf dem Heap.} Bei der Änderung einer Variablen respektive einer Referenz die dann vom Tenured Space auf den Young Space zeigen soll, wird auf der Card in welchem diese Änderung statt findet das ``Dirty Bit'' gesetzt. Objekte innerhalb von dirty Cards werden nach der Markierungsphase nochmals überprüft.
\end{itemize}

\subsubsection{Concurrent Mark \& Sweep}
Beim Concurrent Mark \& Sweep handelt es sich eigentlich um einen Mostly Concurrent Mark \& Sweep Algorithmus. Das heisst er findet nicht in allen Phasen konkurrierend zur Applikation statt. Die Markierung dieses Algorithmus ist in vier Phasen aufgeteilt:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Initial Marking (Nicht konkurrierend):} Hier wird das Root Set zusammengestellt.
	\item \textbf{Concurrent Marking (konkurrierend):} Mehrere Threads gehen nun diesen Referenzen nach und markieren Sie als lebende Objekte.
	\item \textbf{Preclean (konkurrierend): Änderungen im Heap während den vorherigen Schritten werden nachgeführt, markiert.}
	\item \textbf{Final Marking (Nicht konkurrierend):} Änderungen im Heap während der Precleaning Phase werden nachgeführt, markiert.
\end{itemize}

Die Sweep Phase findet ebenfalls konkurrierend zur Applikation statt. Im Gegensatz zur HotSpot VM findet es in zwei separaten Schritten statt. Als erstes wird die erste Hälfte des Heaps von toten Objekten befreit. Während dieser Phase können Threads Speicher in der zwieten Hälfte des Heaps allozieren. Nach einer kurzen Synchronisationspause findet das Sweeping auf dem zweiten Teil des Heaps statt, wieder gefolgt von einer Synchronisationspause.

\subsubsection{Parallel Mark \& Sweep}
Beim parallelen Mark \& Sweep findet die Garbage Collection parallel mit allen verfügbaren Prozessoren statt. Dazu werden aber alle Threads der Applikation während dieser Zeit gestoppt.

\subsubsection{Kompaktierung}
Aufgrund der im Speicher stattfindenden Fragmentierung wird bei jeder Old Collection eine Kompaktierung des Speichers durchgeführt. Zu Beginn der Sweep-Phase oder während werden dazu Objekte auf dem Heap umher kopiert, so dass danach wieder grössere Speicherbereiche zur Allokation frei stehen.


\section{Übersicht der Garbage Collection Algorithmen auf der JRockit Virtual Machine}
Die Entscheidung der Garbage Collection Strategie hängt von den Anforderungen der Applikation ab. Auf der JRockit VM gibt es drei verschiedene Modi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Durchsatz (throughput):} Optimiert die Garbage Collection hinsichtlich möglichst grossem Durchsatz. Hier handelt es sich um Applikationen wie Batch-Systeme, etc. Um auf der Virtual Machine dieses Ziel zu erreichen, werden Parallele Algorithmen verwendet. Parallele Algorithmen laufen nicht-konkurrierend mit dem System in mehreren parallelen Threads. Das führt zwar zu kurzen Pausenzeiten für die Applikation, allerdings steht in der restlichen Zeit sehr viel Prozessor-Zeit zur Verfügung.
	\item \textbf{Pausenzeit (pause time):} Die Optimierung der Pausenzeit führt dazu, dass der Benutzer der Virtual Maschine keine langen Pausenzeiten bemerkt. Das ist insbesondere für Client-Server Applikationen notwendig. Wenn die JRockit Laufzeitumgebung auf möglichst kurze Pausenzeiten eingestellt ist, wird ein konkurrierender Garbage Collection Algorithmus verwendet, bei welchem es nur sehr wenige Stop-the-World Phasen gibt.
	\item \textbf{Determinismus (deterministic):} Optimiert den Garbage Collector auf sehr kurze und deterministische Garbage Collection Pausen.  
\end{itemize}

\begin{landscape}
  \begin{longtable}{|p{2.1cm}|p{3cm}|p{5.5cm}|p{1cm}| p{1.3cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.1cm}|}
    \hline
  \textbf{Alias} & \textbf{Aktivierung}& \textbf{Beschreibung} & \textbf{Pause} &\textbf{Durchs.} & \textbf{Heap} & \textbf{Mark} & \textbf{Sweep} \\\hline
  singlecon, singleconcon && Garbage Collection findet konkurrierend statt. Der Heap besteht nur aus einer Generation.&\center{++}&\center{--}& single & konk. & konk\\\hline

  gencon,\newline genconcon& -Xgc:gencon\newline-Xgc:genconcon &Neue Objekte kommen in die Nursery. Ist diese voll, werden die Lebenden in die Old Generation verschoben. Die Old Collection findet konkurrierend statt.&\center{++}& \center{--} & gen & konk. & konk.\\\hline	
 
  singlepar, \newline singleparpar& & Wenn der Heap voll ist, wird bei gestoppter Applikation eine Garbage Collection des gesamten Heaps gemacht. & -- & ++ & single & parallel & parallel \\\hline
  genpar, \newline genparpar& -Xgc:genpar & Objekte werden in der Nursery angelegt. Ist diese voll, wird bei gestoppter Applikation parallel eine Young Collection durchgeführt. Bei vollem Heap gibs eine volle Garbage Collection. & -- & ++ & gen& parallel & parallel \\\hline
  genconpar &-Xgc:genconpar&&+&+&gen& konk. & parallel \\\hline
  genparcon &-Xgc:genparcon&&+&+&gen& parallel & konk. \\\hline
  singleconpar &-Xgc:singleconpar&&+&+&single&konk. & parallel \\\hline
  singleparcon& -Xgc:singleparcon&&+&+&single&parallel & konk. \\\hline
\caption{Übersicht der Garbage Collection Algorithmen}
  \end{longtable}
\end{landscape}

  \begin{longtable}{|p{2.5cm}|p{3.1cm}|p{4.5cm}|p{4cm}|}\hline
  \textbf{Alias} & \textbf{Aktivierung} & \textbf{Beschreibung} & Einstellungsmöglichkeiten\\\hline
  troughput & -Xgc:throughput & Der Garbage Collector wird auf maximalen Durchsatzder Applikation eingestellt. Er arbeitet so effektiv wie möglich und erhält entsprechend viele Java-Threads, was zu kurzen Pausen der Applikation führen kann. & \\\hline
  pausetime & -Xgc:pausetime & Der Garbage Collector wird auf möglichst kurze Pausen eingestellt. Das bedeutet, dass ein konkurrierender Algorithmus verwendet wird der insgesamt etwas mehr CPU Ressourcen benötigt. & -XpauseTarget=value (default 200msec)\\\hline
  deterministic & -Xgc:deterministic & Der Garbage Collector wird auf eine möglichst kurze und deterministische Pausenzeit eingestellt. &-XpauseTarget=value (default 30msec)\\\hline
    \caption{Übersicht der Garbage Collection Modi}
\end{longtable}

\section{Garbage Collection Log Dateien}\label{jrockitgclog}
Die Auswertung der Garbage Collection findet auf Basis der Garbage Collection Log Dateien statt. Das Format dieser Log Dateien hängt mitunter auch von den aktivierten Log-Modulen der JRockit Virtual Machine ab. Der Aufbau der Log Dateien und die in der Analyse verwendeten Daten werden in diesem Abschnitt genauer beleuchtet.

\subsection{Aktivierung Log Ausgaben}
Defaultmässig macht die JRockit keine Angaben darüber, wie sie die Garbage Collection durchführt. Um an diese Informationen zu gelangen, muss das entsprechende Log-Module beim Start der Applikation aktiviert werden. Die Ausgaben werden dann auf die Standard Ausgabe geschrieben - können aber optional mit dem Argument -Xverboselog:logdatei.log in eine Datei umgeleitet werden. Das Format für die Kommandozeile sieht folgendermassen aus:

\begin{lstlisting}[caption=Format Aktivierung Log Modul]
-Xverbose:<modul>[=log_level]
\end{lstlisting}

Um das Memory Log Modul (gibt Informationen über die Garbage Collection aus) zu aktivieren:
\begin{lstlisting}[caption=Garbage Collection Log (Info)]
-Xverbose:memory
\end{lstlisting}

Die Umleitung der Ausgaben in eine separate Log-Datei kann mit dem Flag -Xverboselog:<Datei-Namen> eingestellt werden:
\begin{lstlisting}[caption=Garbage Collection Log (Info) - Umleitung in gc.log]
-Xverbose:memory -Xverboselog:gc.log 
\end{lstlisting}


Zusätzlich können mit der Angabe des Log-Levels die Ausgaben verfeinert werden:
\begin{lstlisting}[caption=Garbage Collection Log (Debug) - Umleitung in gc.log]
-Xverbose:memory=debug -Xverboselog:gc.log 
\end{lstlisting}

\begin{landscape}
Die ersten paar Zeilen der Ausgaben des Memory Moduls im Log Level ``info'' ohne explizite Angabe der Garbage Collection Strategie \footnote{JRockit Virtual Machine verwendet damit die Default-Einstellung: Optimierung auf maximalen Durchsatz} sehen folgendermassen aus:
\begin{lstlisting}[caption=Garbage Collection Log]
[INFO ][memory ] GC mode: Garbage collection optimized for throughput, strategy: Generational Parallel Mark & Sweep.
[INFO ][memory ] Heap size: 65536KB, maximal heap size: 1048576KB, nursery size: 32768KB.
[INFO ][memory ] <start>-<end>: <type> <before>KB-><after>KB (<heap>KB), <time> ms, sum of pauses <pause> ms.
[INFO ][memory ] <start>  - start time of collection (seconds since jvm start).
[INFO ][memory ] <type>   - OC (old collection) or YC (young collection).
[INFO ][memory ] <end>    - end time of collection (seconds since jvm start).
[INFO ][memory ] <before> - memory used by objects before collection (KB).
[INFO ][memory ] <after>  - memory used by objects after collection (KB).
[INFO ][memory ] <heap>   - size of heap after collection (KB).
[INFO ][memory ] <time>   - total time of collection (milliseconds).
[INFO ][memory ] <pause>  - total sum of pauses during collection (milliseconds).
[INFO ][memory ]            Run with -Xverbose:gcpause to see individual phases.
[INFO ][memory ] [OC#1] 0.843-0.845: OC 428KB->78423KB (117108KB), 0.003 s, sum of pauses 1.614 ms, longest pause 1.614 ms.
[INFO ][memory ] [OC#2] 1.393-1.442: OC 78449KB->156488KB (233624KB), 0.049 s, sum of pauses 47.104 ms, longest pause 47.104 ms.
[INFO ][memory ] [YC#1] 1.494-1.496: YC 156524KB->156628KB (233624KB), 0.002 s, sum of pauses 1.670 ms, longest pause 1.670 ms.
[INFO ][memory ] [YC#2] 1.496-1.496: YC 156652KB->156755KB (233624KB), 0.001 s, sum of pauses 0.605 ms, longest pause 0.605 ms.
[INFO ][memory ] [YC#3] 1.497-1.497: YC 156780KB->156884KB (233624KB), 0.001 s, sum of pauses 0.602 ms, longest pause 0.602 ms.
[INFO ][memory ] [YC#4] 1.497-1.498: YC 156908KB->157011KB (233624KB), 0.001 s, sum of pauses 0.592 ms, longest pause 0.592 ms.
\end{lstlisting}
\end{landscape}

\subsection{Log Module}\label{logmodule}

Die folgende Tabelle beschreibt die für die Auswertung der Garbage Collection relevanten Module alphabetisch sortiert. 

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{9cm}|p{2cm}|}
  \hline
  \textbf{Modul} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Relevanz}\\\hline
  alloc & Informationen betreffend Speicher Allokation und ``Out-of-Memory'' & niedrig \\\hline
  compaction & zeigt abhängig vom Garbage Collection Algorithmus Informationen zur Kompaktierung& niedrig \\\hline
  gcheuristic & zeigt Informationen und Entscheidungen zur Garbage Collection Heuristik & mittel \\\hline
  gcpause & zeigt aktuell welche Pausen durch die Garbage Collection entstanden sind und wie lange sie gedauert haben. & mittel \\\hline
  gcreport & zeigt verschiedene Auswertungen (Anzahl Collections, Anzahl promotete Objekte, maximal promotete Objekte per Zyklus, totale Zeit, Durchschnittszeit, Maximale Zeit) der Garbage Collection zum aktuellen Lauf& niedrig \\\hline
  memory & zeigt Informationen zum Memory Management System wie Start-, Endzeitpunkt der Collection, Speicher bevor, nach Collection, Grösse des Heaps, etc.& \textbf{hoch} \\\hline
  memdbg & zeit Informationen die für das Debugging von Themen im Bereich des Arbeitsspeichers relevant sein können& \textbf{hoch} \\\hline
  systemgc & zeigt Garbage Collections die durch System.gc() gestartet wurden. & niedrig \\\hline
    \caption{Beschreibung der verschiedenen relevanten Log Modulen}
\end{longtable}

Die folgenden Log Level können aktiviert werden: quiet, error, warn, info, debug, trace. Für mehr Informationen siehe \cite{oracleJRockitR28CLR}.
