\chapter{Konzept}
\section{Allgemeines}
\subsection{Zweck}

\section{Ausgangslage}
Der Abschnitt hier basiert auf dem vorangehenden Entscheid bei der Auswahl des Rich Client Frameworks. Aus den im Abschnitt \titleref{rcp_entscheid} beschriebenen und nachvollziehbaren Gründen wird zur Implementation des Garbage Collection Log Analyzers die Eclipse Rich Client Plattform in der Version 3.x\footnote{die aktuelle Version ist 3.7 (stand: 31.8.2011)} genommen. Die in der Anforderungsanalyse allgemein definierten Anforderungen werden nun spezifisch auf diese Plattform konzipiert, für die einzelnen Thematiken werden nun auch die Begrifflichkeiten innerhalb Eclipse verwendet.


\section{Umgebung}
\subsection{Build-Automation}
Die Automatisierung des Software-Builds ist hinsichtlich der Integration in ein Continuous Integration System Voraussetzung. Es hat zusätzlich aber andere Vorteile:
\begin{itemize}
	\item Tasks wie das Kompilieren, die Packetierung und das Deployment der Software müssen nicht mehr manuell gemacht werden.
	\item Zur Verhinderung von Regression und entsprechend zur Gewährleistung der Qualität können vor jedem Release automatisch die Tests durchgeführt werden.
\end{itemize}


Als Werkzeug zum automatisierten Build der Software wird Maven Tycho\footnote{Im Bereich der Eclipse Rich Client Entwicklung kann entweder PDE Build, ein auf Apache Ant basiertes Build-System für Eclipse RCP Applikationen\cite{vogelZapfPdeBuild} oder die Maven-Integration Tycho (http://tycho.sonatype.org) verwendet werden.} verwendet. Um Tycho führt mittlerweile kein Weg drum herum, es hat im Vergleich zum PDE Build einige Vorteile:
\begin{itemize}
	\item Maven Builds lassen sich ohne grossen Aufwand in Continuous Integration Systeme integrieren.
	\item Maven hat eine gute Integration in alle gängigen Entwicklungsumgebungen\footnote{Projekt-Dateien müssen nicht mehr in die Versionskontrolle eingecheckt werden.} und ist sehr verbreitet
\end{itemize}

\subsection{Continous Integration}
Als Continuous Integration Server wird Jenkins\footnote{http://jenkins-ci.org - Jenkins ist der ehemalige Hudson CI Server, welcher nach dem Kauf von Sun durch Oracle als Branch entstanden ist.} verwendet. Jenkins bringt nebst seiner Benutzerfreundlichkeit als Build Server einige zum Projekt nötigen Voraussetzungen mit:
\begin{itemize}
	\item Jenkins ist für alle denkbaren Betriebssysteme vorhanden.
	\item Jenkins ist kompatibel mit allen gängigen Systemen zur Versionskontrolle: Git, Subversion, CVS, etc.
	\item Maven-Projekte lassen sich ohne grossen Aufwand als Build-Projekte konfigurieren.
\end{itemize}

\subsection{Versionskontrolle}
Zur Versionskontrolle kommen mehrere Werkzeuge in Frage. Da Git\footnote{http://git-scm.com/} in einigen Bereichen besser ist als Subversion, CVS und zusätzlich mit Github\footnote{http://github.com/} ein darauf basierendes freies Repository verfügbar ist, wird Git verwendet.
\subsection{Issue Tracker}
Als Issue Tracker wird Jira verwendet. Es handelt sich zwar im Gegensatz zu Bugzilla um eine kostenpflichtige Software, die geringen kosten lohnen sich aber alle weil. 

\section{Architektur}
\subsection{Feature-, Plugin-Struktur}
\subsubsection{Aufbau Update-Seite}


\subsubsection{Umsetzung in Features, Plugins}













