\begin{landscape}
\section{Funktionale Anforderungen}\label{func_req}
Die folgende Liste der funktionalen Anforderungen an die Analysesoftware (stand \today) wurde hinsichtlich Korrektheit, Machbarkeit und Notwendigkeit geprüft und entsprechend priorisiert:
\begin{longtable}{|p{1.5cm}|p{0.7cm}|p{2.5cm}|p{3.9cm}|p{1.2cm}|p{2.5cm}|p{3.3cm}|p{0.8cm}|}
    \hline
   \textbf{Identifik.} & \textbf{Vers.}& \textbf{Titel} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{U.C.\footnote{Use Case}} & \textbf{Quelle} & \textbf{Abnahmekriterium} &\textbf{Prio.}\\\hline

   FRQ-01 & 1.0 & Installation & Analysesoftware kann als Erweiterung in der Entwicklungsumgebung\footnote{Die Wahl der Entwicklungsumgebung respektive des Frameworks befindet sich im Abschnitt \titleref{selection_rcp_fw}.} installiert werden.& UC-01 & Raffael Schmid (Project Owner) & Entwickler mit Kenntnissen der Entwicklungsumgebung benötigt für die Installation in eine bestehende Entwicklungsumgebung weniger als 5 Minuten. & gross  \\\hline

   FRQ-02 & 1.0 & Updaten & Analysesoftware kann aktualisiert werden. & UC-02 & Raffael Schmid (Project Owner) & Entwickler mit  Kenntnissen der Entwicklungsumgebung benötigt für den Update weniger als 3 Minuten. & mittel  \\\hline

  FRQ-03 & 1.0 & Garbage Collection Logdatei importieren & Logdatei kann in die Ansicht \textit{Logdateien} importiert werden. & UC-03 & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross  \\\hline

 FRQ-04 & 1.0 & Zustand Ansicht Logdateien speichern & Die sich in der Ansicht Logdateien befindenden Einträge werden gespeichert.&UC-03.1 & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline


 FRQ-05 & 1.0 & Garbage Collection Logdatei einlesen & Geöffnete Logdatei kann ins Memory geladen werden.& UC-04 & Raffael Schmid (Project Owner) & Der Einleseprozess bei einer Datei mit 100000 Zeilen dauert weniger als 2 Sekunden. & gross  \\\hline

  FRQ-06 & 1.0 & Garbage Collection Logdatei parsen & Die eingelesene JRockit Garbage Collection Logdatei wird geparst. Die Daten werden syntaktisch und semantisch analysiert und als einen Objektgraphen gespeichert. & UC-04 & Raffael Schmid (Project Owner)  & Das Parsen einer Logdatei mit 100000 Zeilen dauert nicht länger als 8 Sekunden. & gross  \\\hline

   FRQ-07 & 1.0 & Standard-auswertung anzeigen & Der Benutzer kann eine standardisierte, nicht veränderbare Anzeige öffnen. & UC-04 & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline

   FRQ-08 & 1.0 &  Anzeige Statistik Übersicht & Der erste Screen (Tab) auf dem Analysefenster zeigt aggregierte Messwerte. & UC-04.1 &  Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline

   FRQ-09 & 1.0 & Anzeige Heap Benutzung  & Grafische Darstellung des gebrauchten Speichers im Heap über die Zeit. & UC-04.2 &Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline
   FRQ-10 & 1.0 & Anzeige Dauer Garbage Collection  & Grafische Darstellung der dauer der einzelnen Garbage Collection Zyklen über die Zeit. & UC-04.3 & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline

   FRQ-11 & 1.0 & Profil (Benutzerdefinierte Auswertung) erstellen & Benutzer kann Profil erstellen und darauf entsprechende Charts definieren. Das Profil kann gespeichert sowie exportiert und importiert werden.& UC-05 & Adrian Hummel (Performance Analyst) & - & klein \\\hline

FRQ-12 & 1.0 & Charts definieren & Der Benutzer kann benutzerdefinierte Charts definieren. Auf dem Chart können beliebige Datenserien konfiguriert werden. & UC-05 & Adrian Hummel (Performance Analyst) & - & klein \\\hline

FRQ-13 & 1.0 & Profil speichern & Die Profile werden gespeichert und überleben einen Neustart der Entwicklungsumgebung. & UC-05 & Adrian Hummel (Performance Analyst) & - & klein \\\hline
FRQ-14 & 1.0 & Charts exportieren & Die definierten Profile können in eine Exportdatei gespeichert werden. & UC-05 & Adrian Hummel (Performance Analyst) & - & klein \\\hline
FRQ-15 & 1.0 & Charts importieren & Die in einer Exportdatei gespeicherten Profile können importiert werden.& UC-05 & Adrian Hummel (Performance Analyst) & - & klein \\\hline


  FRQ-16 & 1.0 & Hilfesystem &  Dem Benutzer werden eine indexbasierte und eine kontextsensitive Hilfe zur Verfügung gestellt. & UC-06 & Raffael Schmid (Project Owner) & Die Hilfe ist in Deutsch und Englisch verfügbar. & klein \\\hline
\caption{Funktionale Anforderungen}
\end{longtable}
\end{landscape}

\begin{landscape}
\section{Qualitätsanforderungen}
\subsection{Software}\label{anforderungen_software}
\begin{longtable}{|p{1.6cm}|p{0.7cm}|p{2.5cm}|p{4.5cm}|p{2.6cm}|p{4cm}|p{0.9cm}|}
    \hline
    \textbf{Identifik.} & \textbf{Vers.}& \textbf{Titel} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Quelle} & \textbf{Abnahmekriterium} & \textbf{Prio.}\\\hline
   QRQ-S-01 & 1.0 & Erweiterbarkeit & Nebst der Analyse von Garbage Collection Logs der JRockit virtual Machine sollen später auch andere Formate unterstützt werden. & Raffael Schmid (Project Owner) & Erweiterung um ein weiteres Logformat soll den Aufwand von 5 Personentage nicht überschreiten. & mittel \\\hline
   QRQ-S-02 & 1.0 & Testabdeckung & Zur Qualitätskontrolle muss es eine angemessene Testabdeckung geben. & Raffael Schmid (Project Owner) & Angestrebte Test-Coverage: 80\% & klein \\\hline

  QRQ-S-03 & 1.0 & Internationali-sierung & Die Sprachelemente der Software (Labels, Titel, Texte) werden als Ressourcen definiert, was die spätere Erweiterung um neue Sprachen ermöglicht. & Raffael Schmid (Project Owner) & - & klein\\\hline

   QRQ-S-04 & 1.0 & Usability &Lange Operationen werden für den Benutzer mittels einer Progress-Anzeige visualisiert. & Raffael Schmid (Project Owner) & Dem Benutzer wird ein Monitor bereitgestellt.&mittel \\\hline

  QRQ-S-05 & 1.0 & Korrektheit (angezeigte Werte) & Die berechneten und angezeigten Werte sind exakt. & Raffael Schmid (Project Owner) & Berechnete und angezeigte Werte haben eine Genauigkeit von mindestens einem Zehntel (0.1). & gross\\\hline
  
QRQ-S-06 & 1.0 & Grösse Softwarepacket & & Raffael Schmid (Project Owner) & Die Grösse der gesamten Software soll 10 Megabyte nicht überschreiten. & mittel\\\hline

   QRQ-S-07 & 1.0 & Performance & Schnelles Einlesen von grossen Dateien. & Raffael Schmid (Project Owner) & Der Import einer Log-Datei von 100000 Zeilen dauert kürzer als 10 Sekunden.&mittel \\\hline

\end{longtable}
\subsection{Basisframework}\label{anforderungen_framework}
Die an das Framework existierenden Anforderungen werden hier getrennt aufgelistet. Sie werden besonders für die Evaluation benötigt.

\begin{longtable}{|p{1.6cm}|p{0.7cm}|p{2.5cm}|p{4.5cm}|p{2.6cm}|p{4cm}|p{0.9cm}|}
    \hline\textbf{Identifik.} & \textbf{Vers.}& \textbf{Titel} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Quelle} & \textbf{Abnahmekriter.} & \textbf{Prio.}\\\hline
   QRQ-F-01 & 1.0 & Verbreitung & Die Software wird als Erweiterung für eine Entwicklungsumgebung bereitgestellt. Die Verbreitung der Software ist wichtig. & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross \\\hline

   QRQ-F-02 & 1.0 & Plattform-unabhängig & Software soll auf den gängigsten Betriebssystemen Windows, Linux und Apple OSX laufen. & Raffael Schmid (Project Owner) &  Framework läuft auf den Plattformen Windows, Linux und Mac OSX. & gross \\\hline

   QRQ-F-03 & 1.0 & Lokalisation & Framework muss Unterstützung für Lokalisation bereitstellen.& Raffael Schmid (Project Owner) & Framework bietet Unterstützung für die Mehrsprachigkeit. &klein \\\hline

   QRQ-F-04 & 1.0 & Modularisierung & Framework muss Unterstützung für Modularisierung bieten, damit die Software in unterschiedliche Komponenten aufgeteilt werden kann (siehe Erweiterbarkeit QRQ-S-01). & Raffael Schmid (Project Owner) & Framework bietet Unterstützung für Modularisierung.&mittel \\\hline

   QRQ-F-05 & 1.0 & Offline Betriebsmodus & Der Anwender soll die Software auch im Offline-Modus\footnote{Auf einem Computer, der sich nicht am Netz befindet.} benutzen können. & Raffael Schmid (Project Owner) & Eigenständige Software, keine Web Applikation & gross  \\\hline

   QRQ-F-06 & 1.0 & Installation als Erweiterung& Software wird als Erweiterung in einer Entwicklungsumgebung installiert. & Raffael Schmid (Project Owner) & - & gross  \\\hline
    \caption{Qualitätsanforderungen Basisframework}
\end{longtable}
\end{landscape}
